what, history, 
JavaScript adalah bahasa pemrograman berorientasi obyek yang dapat digunakan untuk pengembangan game, aplikasi desktop, apikasi mobile, website, dan lain-lain. Bahasa pemrograman JavaScript atau yang sering dikenal sebagai JS ini juga merupakan bahasa pemrograman bersifat open source dan populer. Bahkan pada tahun 2023 penggunaan JavaScript untuk pengembangan website mencapai 98.7% ....  Penggunaannya yang meluas tersebut membuat JavaScript sendiri menjadi alat yang wajib dipelajari bagi para web developer. Belum lagi sebagai bahasa pemrograman yang open source, JavaScript akan selalu berevolusi dari waktu ke waktu. Membuat bahasa pemrograman JavaScript menjadi bahasa yang vital untuk digunakan pada pengembangan website.
Kepopuleran dari bahasa pemrograman JavaScript tentu tidak serta merta hanya berdasarkan dari trend. JavaScript sendiri memiliki banyak fitur dan kegunaan yang dimanfaatkan oleh para developer untuk mengembangkan aplikasi yang menarik dan interaktif bagi pengunjung. Bahasa pemrograman ini digunakan oleh para web developer untuk meraih website menjadi dinamis dan interaktif. Kemampuan tersebut dikarenakan para web developer dapat melakukan kalkulasi, memanipulasi isi web, dan bahkan memberikan timbal balik dari perilaku pengguna. Sehingga tampilan web dapat berubah-ubah tanpa pengguna harus melakukan reload pada tampilan web. Membuat website yang mengaplikasikan JavaScript secara umum lebih menarik pengunjung daripada website yang hanya menggunakan CSS dan HTML saja. Maka dari itu, tidak heran jika JavaScript merupakan salah satu teknologi utama selain HTML dan CSS dalam pengembangan aplikasi berbasis web. Beberapa di antara fiitur dan kegunaan dari JavaScript yang dipakai oleh para web developer adalah sebagai berikut.
1. Pengembangan web dari sisi pengguna
JavaScript umumnya adalah bahasa client-side programming. Artinya kode dari bahasa JavaScript akan dieksekusi oleh pengunjung website melalui browsernya. Sehingga kecepatan website dalam memuat halamannya akan tergantung dari performance perangkat pengunjung website. 
2. Event handling
Tindakan pengunjung website seperti gerakan mouse, klik dari mouse, atau masukan keyboard akan dapat dibaca oleh JavaScript. Sehingga para developer memanfaatkan ini untuk memicu peristiwa atau reaksi dari website. Membuat website menjadi interaktif dan lebih menarik.
3. Memanipulasi DOM
Pengembang web yang menggunakan JavaScript dapat mengakses dan memanipulasi Document Object Model (DOM). Contohnya seperti menambahkan bidang teks pada formulir pendaftaran setiap kali pengunjung website menekan tombol tambah. Jadi, para pengembang dapat memberikan kemampuan para pengunjung untuk menghapus, merubah, atau menambahkan elemen HTML pada website. Hal tersebut juga berlaku sama untuk styling CSS. Sehingga membuat website berperilaku dinamis dan interaktif.
4. Library dan framework
Berkat kepopuleran dan komunitasnya yang ramai, membuat JavaScript memiliki banyak library dan framework yang ramai juga. Sehingga selain membantu sesama developer juga menambah kemampuan dan kompleksitas penggunaan JavaScript. Seperti kemunculan Next.js, Angular, Vue.js, React, dan lain-lain menjadikan para developer untuk dapat membangun aplikasi yang lebih terstruktur dan memiliki UI yang lebih kompleks lagi. 
5. Asynchronous programming
Kemampuan ini sangat diperlukan khususnya ketika mengambil data dari server atau memuat asset. Pengeksekusian kode atau fungsi dapat dijalankan secara paralel tanpa memblokir proses satu sama lainnya. Seperti halnya memiliki banyak tangan sekaligus untuk melakukan pekerjaan berbeda-beda secara bersamaan. Istilah atau konsep yang digunakan oleh JavaScript untuk proses asinkronnya adalah callback, promise, dan async/await. Dengan ini dapat membantu membuat tampilan yang lebih responsif dan meningkatkan kinerja dalam menangani tugas secara bersamaan
Berkat sifatnya yang fleksibel dan ekosistem yang luas menjadikan JavaScript menjadi alat yang powerful untuk pengembangan website. Serta dengan menggunakan dan mengkombinasi fitur-fitur dan kegunaan dari JavaScript, dapat membantu menciptakan website yang dapat memberikan pengalaman terbaik bagi para pengunjung website. 




JavaScript juga tidak sedikit d berorientasi obyek yang bersifat open source.


###### Web
Pada awalnya, Javascript masih memiliki batasan yaitu hanya dapat berjalan di dalam web _browser_ saja. Namun, saat ini Javascript tidak hanya berjalan di sisi _client_ atau web _browser_, tetapi juga dapat berjalan di sisi _server_ untuk mengelola _backend_ dari suatu web. Tentu hal ini menarik untuk dipertimbangkan karena memungkinkan kita membuat sebuah web yang _powerful_ dan hanya menggunakan satu bahasa saja yaitu Javascript. Lalu, bagaimana caranya?

Perlu kita ketahui bahwa pada awalnya Javascript hanya dapat berjalan pada sebuah _browser_. Javascript berjalan pada sebuah Javascript _engine_. Kita ambil contoh, pada _browser_ Chrome, digunakan Javascript _engine_ bernama V8. V8 menyediakan _runtime environment_ yang memungkinkan kode Javascript dieksekusi dalam sebuah _browser_. Pada saat itu, Javascript hanya berjalan di sisi _client_ atau web _browser_ saja. Hingga akhirnya, muncullah sebuah alternatif baru bernama Node.js.

###### ai
used to create interactive and dynamic web pages, and is often used in conjunction with HTML and CSS. It's a client-side language, meaning that is is executed by the user's web browser rather on a web server.

###### other
**JavaScript** ([/ˈdʒɑːvəskrɪpt/](https://en.wikipedia.org/wiki/Help:IPA/English "Help:IPA/English")), often abbreviated as **JS**, is a [programming language](https://en.wikipedia.org/wiki/Programming_language "Programming language") that is one of the core technologies of the [World Wide Web](https://en.wikipedia.org/wiki/World_Wide_Web "World Wide Web"), alongside [HTML](https://en.wikipedia.org/wiki/HTML "HTML") and [CSS](https://en.wikipedia.org/wiki/CSS "CSS"). As of 2023, 98.7% of [websites](https://en.wikipedia.org/wiki/Website "Website") use JavaScript on the [client](https://en.wikipedia.org/wiki/Client_(computing) "Client (computing)") side for [webpage](https://en.wikipedia.org/wiki/Web_page "Web page") behavior[[10]](https://en.wikipedia.org/wiki/JavaScript#cite_note-10), often incorporating third-party [libraries](https://en.wikipedia.org/wiki/Library_(computing) "Library (computing)"). All major [web browsers](https://en.wikipedia.org/wiki/Web_browser "Web browser") have a dedicated [JavaScript engine](https://en.wikipedia.org/wiki/JavaScript_engine "JavaScript engine") to execute the [code](https://en.wikipedia.org/wiki/Source_code "Source code") on [users](https://en.wikipedia.org/wiki/User_(computing) "User (computing)")' devices.

JavaScript is a [high-level](https://en.wikipedia.org/wiki/High-level_programming_language "High-level programming language"), often [just-in-time compiled](https://en.wikipedia.org/wiki/Just-in-time_compilation "Just-in-time compilation") language that conforms to the [ECMAScript](https://en.wikipedia.org/wiki/ECMAScript "ECMAScript") standard.[[11]](https://en.wikipedia.org/wiki/JavaScript#cite_note-tc39-11) It has [dynamic typing](https://en.wikipedia.org/wiki/Dynamic_typing "Dynamic typing"), [prototype-based](https://en.wikipedia.org/wiki/Prototype-based_programming "Prototype-based programming") [object-orientation](https://en.wikipedia.org/wiki/Object-oriented_programming "Object-oriented programming"), and [first-class functions](https://en.wikipedia.org/wiki/First-class_function "First-class function"). It is [multi-paradigm](https://en.wikipedia.org/wiki/Programming_paradigm "Programming paradigm"), supporting [event-driven](https://en.wikipedia.org/wiki/Event-driven_programming "Event-driven programming"), [functional](https://en.wikipedia.org/wiki/Functional_programming "Functional programming"), and [imperative](https://en.wikipedia.org/wiki/Imperative_programming "Imperative programming") [programming styles](https://en.wikipedia.org/wiki/Programming_paradigm "Programming paradigm"). It has [application programming interfaces](https://en.wikipedia.org/wiki/Application_programming_interface "Application programming interface") (APIs) for working with text, dates, [regular expressions](https://en.wikipedia.org/wiki/Regular_expression "Regular expression"), standard [data structures](https://en.wikipedia.org/wiki/Data_structure "Data structure"), and the [Document Object Model](https://en.wikipedia.org/wiki/Document_Object_Model "Document Object Model") (DOM).

The ECMAScript standard does not include any [input/output](https://en.wikipedia.org/wiki/Input/output "Input/output") (I/O), such as [networking](https://en.wikipedia.org/wiki/Computer_network "Computer network"), [storage](https://en.wikipedia.org/wiki/Data_storage "Data storage"), or [graphics](https://en.wikipedia.org/wiki/Computer_graphics "Computer graphics") facilities. In practice, the web browser or other [runtime system](https://en.wikipedia.org/wiki/Runtime_system "Runtime system") provides JavaScript APIs for I/O.

[JavaScript engines](https://en.wikipedia.org/wiki/JavaScript_engines "JavaScript engines") were originally used only in web browsers, but are now core components of some [servers](https://en.wikipedia.org/wiki/Server_(computing) "Server (computing)") and a variety of [applications](https://en.wikipedia.org/wiki/Application_software "Application software"). The most popular [runtime system](https://en.wikipedia.org/wiki/Runtime_system "Runtime system") for this usage is [Node.js](https://en.wikipedia.org/wiki/Node.js "Node.js").

Although [Java](https://en.wikipedia.org/wiki/Java_(programming_language) "Java (programming language)") and JavaScript are similar in name, [syntax](https://en.wikipedia.org/wiki/Syntax_(programming_languages) "Syntax (programming languages)"), and respective [standard libraries](https://en.wikipedia.org/wiki/Standard_library "Standard library"), the two languages are distinct and differ greatly in design.